\clearpage
\chapter{CubeSat}
Das internationale CubeSat-Projekt wurde 1999 von der Stanford University initiiert, welches ermöglicht, kostengünstige Kleinsatelliten in eine Umlaufbahn zu bringen.
\section{Mechanischer Aufbau}
Die Größe, das Gewicht und die Form der CubeSats wurden standardisiert, um einheitliche Abschussrampen in den Raketen verwenden zu können und somit Geld zu sparen. Wobei hier nur der Aufbau der Außenseite des CubeSats vorgegeben ist.\\
\\
Die Standardform, "1U" (=1 Unit) hat eine Abmessung von $11,35cm * 10cm * 10cm$ und ein maximales Gewicht von $1,33kg$. Neben der Standardform gibt es auch die erweiterten Formen:
~\cite{bib:CubeSat}
\begin{itemize}
	\item 1.5U $\rightarrow$ $17,02cm * 10cm * 10cm$, $2kg$
	\item 2U $\rightarrow$ $22,7cm * 10cm * 10cm$, $2,66kg$
	\item 3U $\rightarrow$ $34,05cm * 10cm * 10cm$, $4kg$
\end{itemize}
und noch einige weitere...

\vspace{0.5cm}
\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
	\centering
	\captionsetup{type=figure}
	\fbox{\includegraphics[width=0.7\textwidth]{05_media/01_images/C_CubeSat/cubesat_sizes}}
	\captionof{figure}[CubeSat-Formen]{CubeSat-Formen}
	\label{fig:CubeSat-Formen}
\end{minipage}
\vspace{0.3cm}

Auf der offiziellen CubeSat-Webseite findet man detaillierte Informationen zu den
Normen und Spezifikationen: \url{http://www.cubesat.org}

\clearpage
\subsection{Poly Picosatellite Orbital Deployer (P-POD)}
Der P-POD ist eine genormte Abschussrampe, die in Trägerraketen eingebaut wird, welche mehrere CubeSats beinhalten können und alle Standardformen unterstützt.
\\
Die Abschussrampe schießt die Satelliten während des Raketenfluges mittels eines Federmechanismus in den Orbit.
\\
Dies macht es einfacher, die CubeSats als Kleinlast in Raketen mitzunehmen und ist somit um einiges günstiger.~\cite{bib:CubeSat_Norm}

\vspace{0.5cm}
\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
	\centering
	\captionsetup{type=figure}
	\fbox{\includegraphics[width=0.7\textwidth]{05_media/01_images/C_CubeSat/p_pod}}
	\captionof{figure}[P-POD]{P-POD}
	\label{fig:P-POD}
\end{minipage}

\clearpage
\section{Elektrischer Aufbau}\label{sec:pc104}
Bis auf wenige sicherheitstechnische Vorschriften gibt es keine allgemein geltende Norm für den elektrischen Aufbau eines CubeSats.\\
\\
Die Norm PC/104~\cite{bib:pc104} hat sich jedoch unter den CubeSats durchgesetzt und es werden viele Systeme danach gebaut. Dies ist wichtig, vor allem für den kommerziellen Bereich, um einheitlische Schnittstellen und somit hardwareseitige Kompatibilität unter den verschiedenen Systemen zu garantieren.\\
\\
PC/104 ist eine Norm für stapelbare Systeme wie in Abbildung \ref{fig:PC/104-Stack} dargestellt ist.

\vspace{0.5cm}
\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
	\centering
	\captionsetup{type=figure}
	\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{05_media/01_images/C_CubeSat/pc104_stack}}
	\captionof{figure}[PC/104-Stack]{PC/104-Stack}
	\label{fig:PC/104-Stack}
\end{minipage}

\clearpage
Genormt ist die Größe der Platine, die Positionen der Bohrlöcher, Anschlüsse und die Belegung Anschlusspins. In Abbildung \ref{fig:PC/104-Platine} sieht man die genauen Bemaßungen einer stapelbaren Platine.

\vspace{0.5cm}
\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
	\centering
	\captionsetup{type=figure}
	\fbox{\includegraphics[width=0.95\textwidth]{05_media/01_images/C_CubeSat/pc104_pcb}}
	\captionof{figure}[PC/104-Platine]{PC/104-Platine}
	\label{fig:PC/104-Platine}
\end{minipage}
\vspace{0.3cm}

Die Platinen von Oxomo werden auch nach dieser Norm entwickelt, um größtmögliche Kompatiblität zu gewährleisten.

\clearpage
\section{Untersysteme}
Untersysteme stellen Bereiche eines Systems dar. Sie sollen spezifische Funktionen erfüllen oder in spezifischer Weise zu Erfüllung der Mission beitragen.~\cite{bib:Handbuch_Raumfahrttechnik}\\
\\
Man kann Untersysteme in zwei Arten unterteilen:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Funktionale Untersysteme} sind funktionsspezifische Teilsysteme, deren Wirkungsweise sich über den gesamten Raumflugkörper erstreckt. Die in der Grobstruktur genannten Untersysteme stellen spezifische Anforderungen an nahezu alle Komponenten.
	\item \textbf{Modulare Funktionseinheiten} sind Baugruppen, die unterschiedliche funktionale Untersystemanforderungen erfüllen und in sich abgeschlossene Einheiten darstellen, die selbständig getestet werden können.
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
	\centering
	\captionsetup{type=figure}
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{05_media/01_images/C_CubeSat/subsystems}
	\captionof{figure}[Grobstruktur]{Grobstruktur}
	\label{fig:Grobstruktur}
\end{minipage}
\vspace{0.3cm}

Ein CubeSat wird meist in sechs verschiedene Untersysteme unterteilt.

\clearpage
\subsection{Erläuterung zu den Untersystemen}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Die Struktur} eines Raumfahrzeugs ist die tragende Zelle, an der die Nutzlast, das Lageregelungssystem, die elektrische Ausrüstung und alle anderen Systeme befestigt werden.\\
	\\
	Die Struktur muss auch in der Lage sein, Kräfte und Momente aufzunehmen und weiterzuleiten, um den Stabilitätsanforderungen gerecht zu werden.\\
	\\
	Als \textbf{Mechanismen} werden in der Raumfahrt die Teile bezeichnet, die sich durch eigenen Antrieb relativ zu der Hauptstruktur bewegen können.
	\item \textbf{Der Wärmehaushalt} eines Raumflugkörpers beschäftigt sich mit dem Wärmeaustausch, der zwischen Raumflugkörper und seiner Umgebung stattfindet. Ziel des Wärmehaushaltes ist es, vorher spezifizierte Temperaturen einzuhalten.
	\item \textbf{Stabilisierung:} Da der Flugkörper eine bestimmte Flugaufgabe zu erfüllen hat, muss er auch auf eine bestimmte Umlaufbahn gebracht und stabilisiert werden.
	Man unterscheidet zwischen:
	\begin{itemize}
		\item Spinstabilisierung (Rotation um die Hauptträgheitsachse)
		\item Lagestabilisierung
	\end{itemize}
	\item Die \textbf{Energieversorgung} liefert die elektrische Leistung, die zum Betrieb notwendig ist. Die Bereitstellung der elektrischen Leistung erfolgt über den Einsatz von Solarzellen in Verbindung mit Akkumulatoren.
	\item Unter \textbf{System-Betrieb} versteht man die Definition und Erarbeitung einer Bedienungsanleitung für das Gesamtsystem, z.B. für alle Betriebszustände.
	\item Unter \textbf{System-Integration} versteht man den Zusammenbau, die Tests und die Verifikation des Gesamtsystems am Ende der Hardwarephase.
\end{itemize}

\clearpage
\section{Interne Kommunikation}
Die interne Kommunikation bei Satelliten ist ein heikles Thema, da im Weltall starke elektromagnetische Strahlung, wie z.B. Sonnenwinde, auf die Elektronik einwirken können. Bei kleinen Satelliten, wie CubeSats, ist dies jedoch weniger problematisch und man kann auf standardmäßige Bussysteme zurückgreifen.
\\
Dennoch gibt es gewisse Regeln, wie die elektronischen Komponenten miteinander kommunizieren dürfen, um eine höchstmögliche Ausfallsicherheit zu gewähren.
\\
\\
Für Oxomo haben wir uns ein modulares System überlegt, um gleichermaßen ein hohes Maß an Sicherheit und gleichzeitig Flexibilität zu gewähren.\\
\\
In der nachfolgenden Abbildung \ref{fig:Kommunikationsmodel} wird das interne Kommunikationsmodell dargestellt:

\vspace{0.5cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
	\centering
	\captionsetup{type=figure}
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{05_media/01_images/C_CubeSat/communication_model}
	\captionof{figure}[Kommunikationsmodell]{Kommunikationsmodell}
	\label{fig:Kommunikationsmodell}
\end{minipage}
\vspace{0.3cm}

Um die Ausfallsicherheit bei der Kommunikation zu gewährleisten, wird die interne Kommunikation in zwei verschiedene Systeme unterteilt.
\\
Auch die Wahrscheinlichkeit, dass durch anwenderspezifische Module ein kritischer Fehler auftritt, wird dadurch stark verringert.

\clearpage
\subsection{Geschlossenes System}
Im geschlossenen System befinden sich alle funktionsrelevanten Systeme, wie:
\begin{itemize}
	\item Spannungsversorgung
	\item Kommunikation
	\item Lageregelung
	\item Hauptprozessor
\end{itemize}

Die Kommunikation zwischen den Systemen findet nur über den Hauptprozessor statt. Anwenderspezifische Verwendungen haben keinen Einfluss auf die Kommunikation zwischen diesen Systemen. Möchte man Informationen von einem bestimmten System haben, muss man diese über den Hauptprozessor anfordern.

\subsection{Offenes System}
Im offenen System kann man eigene Module wie z.B.:
\begin{itemize}
	\item Kamera
	\item Messgeräte
	\item Sonstige
\end{itemize}

einbauen.
\\
\\
Die einzige Limitierung des offenen Systems, ist die Menge an zur Verfügung stehender Energie und die Rechenleistung des Systems, beziehungsweise die Übertragungsgeschwindigkeit zur Erde.